\chapter{Návrh predikčného systému}\label{navrh}

%5.1.2013 bol publikovaný článok, ktorý predikuje
%sek. štruktúru na základe chemických \uvoz{shiftov} \cite{mechelke_chem_shifts},
%existuje databáza VASCO, čo by vyžadovalo BLAST + pick do VASCO,
%to do SEP dávať nebudem,
%keď budem mať ostatné experimenty hotové, môžem vyskúšať aj so shiftami.
% algoritmus Chou-Fasman: http://prowl.rockefeller.edu/aainfo/chou.htm

% TODO:
% - diagram systemu ??
% - podrobny popis pouziteho evolucneho algoritmu
% - doplnit este tak 3/4 strany

% uviest co som vylepsil oproti spominanym clankom, co som pridal,
% co som naopak abstrahoval
Navrhnutý systém z~veľkej časti vychádza z~dvoch prác venujúcich
sa SSP s využitím CA \cite{chopra_2007} \cite{salanda_2012}.
Modifikované sú tie časti systému, ktoré majú potenciál zlepšiť
úspešnosť predikcie SSP. Ide hlavne o~spôsob klasifikácie
jednotlivých reziduí do jednej z troch motívov sekundárnej štruktúry
a parametrizácie modelu CA.

Ako bolo spomenuté v sekcii \ref{sec:klasif_pred}, výsledná štruktúra proteínov závisí
na veľkom množstve známych či neznámych parametrov.
Niektoré parametre je možné získať iba experimentálne.
No môžeme hodnoty týchto parametrov nahradiť 
hodnotami najpodobnejšej sekvencie získanej zarovnaním
(napríklad pomocou algoritmu BLAST \cite{blast_tool}),
pretože konzervácia častí sekvencie spôsobuje, 
že proteíny v rámci jednej rodiny majú podobné vlastnosti. 
Aminokyselinová sekvencia však musí byť porovnávaná s celou
databázou sekvencií, navyše, používané algoritmy zarovnávania
majú linárnu časovú zložitosť v závislosti na dĺžke sekvencie.
% nasypat citaciu na casovu zlozitpst BLASTu ??
% linearna casova zlozitost BLASTu - pripadne odkaz na obrazok
Jednoduchšie je využiť informácie v dátach, 
tzn. protriedkami štatistiky dáta nejakým spôsobom popísať,
ideálne z pohľadu nastoleného problému.
Takéto získanie informácii je samozrejme obmedzené pokrytím dát.
Takýmto spôsobom však možno získať aj také informácie, ktoré
sú neznáme, skryté, no nejakým spôsobom agregované do korelácii atp.
Jedným z cieľov návrhu je, aby bola predikcia systému rýchla
a aby bol systém robustný, tzn. mal by byť schopný predikovať sekundárnu štruktúru
ľubovolnej aminokyselinovej sekvencie,
teda mal by fungovať bez nutnosti získavania ďalších potrebných informácii
o predikovanej sekvencií. Na to tu sú vhodnejšie, sofistikované prediktory využívajúce
evolučné informácie získané na základe zarovnania sekvencie
v rámci určitej proteínovej rodiny, alebo chemické posuny, kde
je taktiež potrebné zarovnanie a hľadanie najpodobnejšej aminokyselinovej
sekvencie. Uvažovaním týchto parametrov do navrhovaného systému by
model CA strácal zmysel a~vhodnejšie by sa javili iné
predikčné modely.
Samozrejme, dosahovaná úspešnosť
nebude závratná, no adekvátna požadovaným vlastnostiam modelu.

Predikčným modelom je spomínaný CA, ktorého prechodová funkcia
je suboptimálne parametrizovaná pomocou evolučného algoritmu, konkrétne
pomocou evolučnej stratégie.
Boli navrhnuté 2 prechodové funkcie. Prvá je zhodná s prechodovou funkciu
vytvorenou Choprom a Benderom v \cite{chopra_2007}, bola implementovaná najmä kvôli porovnávaniu
s druhou, rozšírenou verziou prechodovej funkcie, ktorá využíva okrem klasickým Chou-Fasmanových
koeficientov aj tzv. konformačné koeficienty (viď sekcia \ref{sec:stat_popis}), 
ktoré štatisticky popisujú pravdepodobnosť výskytu určitej aminokyseliny 
v určitom konformačnom stave resp. motíve sekundárnej štruktúry.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Štatistický popis reziduí}\label{sec:stat_popis}
% nie je dobry 1-riadkovy odstavec

V~návrhu systému sú využité 2~štatistické vlastnosti
aminokyselín, \emph{Chou-Fasmanove koeficienty},
ktoré aminokyseliny charakterizujú z~pohľadu miery výskytu
v~ur\-či\-tom motíve sekundárnej štruktúry,
a~\emph{konformačné preferencie},
ktoré popisujú jednotlivé aminokyseliny na~základe
predispozície nachádzať sa na začiatku,
resp. na konci určitého motívu sekundárnej štruktúry.


Jednou z~metód predikcie SSP prvej generácie je metóda Chou-Fasman
(viď \ref{sec:klasif_pred} pre prehľad predikčným metód),
v~ich práci z~roku 1974 \cite{chou_fasman_parameters} je definovaný
tzv. parameter konformačnej pre\-dispozí\-cie aminokyseliny $j$
ku~konformačnému stavu~$i$, Chou-Fasmanov koeficient $P_j^i$:

\begin{eqnarray}
P_j^i = \frac{f_j^i}{\langle f_j^i\rangle}\label{eq:chou_fasman},
\end{eqnarray}
kde $f_j^i$ je relatívna frekvencia aminokyseliny $j$ v~konformačnom
stave~$i$ daná vzťahom \ref{eq:chou_fasman_rel_freq} a~$\langle f_j^i\rangle$
priemerná relatívna frekvencia konformačného stavu $i$ v rámci všetkých aminokyselín
vyjadrená vzťahom \ref{eq:chou_fasman_priem_rel_freq}.
Kvôli konzistencii s odkazovanými prácami sa v systéme s Chou\mbox{-}Fas\-manovými koeficientami $P_j^i$ 
pracuje v percentuálnej podobe, tzn $P_j^i \cdot 100$.

\begin{eqnarray}
f_j^i = \frac{n_j^i}{n^i}\label{eq:chou_fasman_rel_freq}
\end{eqnarray}
kde $n_j^i$ je počet reziduí $j$ v konformačnom stave $i$
a~$n^i$ je celkový počet reziduí v konformačnom stave $i$.

\begin{eqnarray}
\langle f_j^i \rangle = \frac{\sum\limits_{\forall k\, \epsilon\, AK} f_k^i}{n_j}\label{eq:chou_fasman_priem_rel_freq}
\end{eqnarray}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Konformačné triedy}
% tabulku konformacnych klasifikacii pridat do priloh pre obe datove sady ??


Na základe práce Guang-Zheng Zhanga a~spol. \cite{zhang_huang_cc_2005}
definujeme \emph{konformačnú triedu} pre~všetky aminokyseliny
a~všetky konformačné stavy (H, E, C).
Nech $P = p_1, p_2,\dots, p_n$ je primárna štruktúra proteínu (sekvencia aminokyselín)
a~$S = s_1, s_2, \dots, s_n$ odpovedajúca sekundárna štruktúra proteínu dĺžky~$n$.
Ak $s_i$ a~$s_{i+1}$ sú rôzne konformačné stavy,
napríklad $s_i = H $ a~$s_{i+1} = E$, hovoríme o~tzv. štruktúrnom prechode
(ST\footnote{Z angl. Structure Transition.}),
v~tomto prípade $ST_{HE}$.
Týmto spôsobom môžeme definovať ostatných 5~štruktúrnych prechodov:
$ST_{HC}$, $ST_{EH}$, $ST_{EC}$, $ST_{CH}$ a $ST_{CE}$.

Na základe uvedených štruktúrnych prechodov definujeme konformačnú prefe\-ren\-ciu
ami\-nokyse\-lín nachádzať sa na začiatku resp. konci určitého motívu sekundárnej štruktúry.
Štruktúrny prechod $ST_{HE}$ môžeme chápať ako ukončenie H
a~súčasne ako začiatok~B.
V~kontexte všetkých 6~ST, počet všetkých ukončení a~začiatkov
H určíme nasledovne:

\begin{eqnarray}
N_{\alpha\text{-ukon\v{c}enie}} = N_{ST_{HB}} + N_{ST_{HC}}\\
N_{\alpha\text{-za\v{c}iatok}} = N_{ST_{BH}} + N_{ST_{CH}}
\end{eqnarray}

kde $N(\cdot)$ reprezentuje počet rôznych štruktúrnych prechodov.
Počet ukončení a~začiatkov B a~C sa určí analogicky.
Definujeme konformačnú preferenciu $CP$ ukončenia resp. za\-čiat\-ku
určitého konformačného stavu aminokyseliny~$i$,
konkrétne $CP_{j, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}}$, $CP_{j, \alpha\text{-za\v{c}iatok}}$,
$CP_{j, \beta\text{-ukon\v{c}enie}}$, $CP_{j, \beta\text{-za\v{c}iatok}}$,
$CP_{j, \text{Coil}-\text{ukon\v{c}enie}}$ a $CP_{j, \text{Coil}\text{-za\v{c}iatok}}$.
Výpočet $CP_{j, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}}$ (ostatné konformačné
preferencie sa získajú analogicky):

\begin{eqnarray}
CP_{j, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}} = \frac{P_{j, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}}}{P_{j}}
\end{eqnarray}

kde $P_{j, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}}$ a $P_{j}$ sa získa nasledovne:

\begin{eqnarray}
P_{j, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}} = \frac{N_{j, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}}}{
    \sum_{i=1}^{20} N_{i, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}}
}
\end{eqnarray}

kde $N_{j,\alpha\text{-ukon\v{c}enie}}$ vyjadruje počet reziduí ukončujúcich H.

\begin{eqnarray}
P_j = \frac{N_j}{N}
\end{eqnarray}

kde $N_j$ vyjadruje celkový počet reziduí aminokyseliny $j$
a~$N$ celkový počet reziduí.
Uvažujúc reziduum $j$ a~jeho motív sekundárnej štruktúry,
$\alpha$-helix (H), definujeme konformačnú triedu (CC)
konformačného stavu rezidua $j$ (obdobne možno vyjadriť konformačné
triedy pre~B a~C):

\begin{eqnarray}
CC_{j,\alpha} = \left\{
    \begin{array}{ll}
    b & \text{ak}\ \ CP_{j, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}} \geq 1
    \ \wedge\  CP_{j, \alpha\text{-za\v{c}iatok}} \ \, < 1  \\
    f & \text{ak}\ \ CP_{j, \alpha\text{-za\v{c}iatok}} \ \, \geq 1
    \ \wedge\  CP_{j, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}} < 1 \\
    n & \text{inak} \\
    \end{array} \right.
\end{eqnarray}

Použité znaky $b, f, n$ značia v~tomto poradí triedy
$Breaker$, $Former$ a $Neutral$.
Trieda $Breaker$ reprezentuje reziduá, ktoré väčšinou ukončujú určitý motív
sekundárnej štruktúry, $Former$ reprezentuje reziduá, ktoré ho začínajú,
a do triedy $Neutral$ spadajú reziduá väčšinou nachádzajúce sa mimo jeho okrajov.
Konformačná klasifikácia rezidua $j$ je vyjadrená 3-znakovým
kódom -- $CC_{j,\alpha}CC_{j,\beta}CC_{j,Coil}$.
% nieco v tom zmysle, ze konformacne triedy pre jednotlive
% aminokyseliny a datove sady su v prilohe
Pre potreby modelu nie je použitá vlastná konformačná klasifikácia 
$CC_{j,\alpha}$, ale konformačné preferencie, na základe ktorých sa klasifikuje, tzn.
$CP_{j, \alpha\text{-ukon\v{c}enie}}$ resp. $CP_{j, \alpha\text{-za\v{c}iatok}}$.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{1\,D celulárny automat ako model\\ aminokyselinovej sekvencie}
% trosku specifickejsi nadpis


Sekvenciu aminokyselín proteínov reprezentuje 1\,D CA, ktorého
bunky modelujú jednotlivé reziduá aminokyselín.
Bunky môžu nadobúdať jeden z troch stavov (H, E, C).
Štatistické vlastnosti aminokyselín sú
modelované parametrami buniek CA.
Veľkosť okolia nie je optimalizovaná pomocou evolučného algoritmu (ale je parametrizovateľná),
najmä kvôli možnej paralelizácii výpočtu a relatívnej zložitosti
genetických operátorov navyšujúcej čas evo\-lú\-cie optimálneho pravidla.
V rámci inicializácie sú každej bunke pridelené
Chou-Fasmanove koeficienty, ktoré sú
pri prechode do ďalšej konfigurácie CA upravované a vyjadrujú predispozície bunky
nachádzať sa v určitom stave.
Prechodová funkcia CA môže mať podobu základnú alebo rozšírenú.
 % ZAKLADNA PRECHODOVA FUNKCIA
% rozsireny tvar prechodovej funkcie vyuzivajuci konformacne koeficienty
\emph{Základná prechodová funkcia} \cite{chopra_2007} má nasledovný tvar:

\begin{eqnarray}
S_{t+1,j} = \max{R^i_{t+1,j}} \ \ \ i\, \epsilon\, \{H, E, C\}
\end{eqnarray}


kde $S_{t+1,j}$ je stav bunky $j$ v~čase $t+1$
a~parameter $R^{i}_{t+1,j}$ vyjadruje mieru
príslušnosti bunky resp. amino\-kyse\-liny $j$ v~kroku $t+1$
ku~konformačnému stavu $i$ (H, E, C):
\begin{eqnarray}
R^i_{t+1,j} = P^i_{t+1,j}
\end{eqnarray}

% Chou-Famsnaove koeficienty to uz nie su, ci? CF koefs su len v prvom kroku, po inicializacii.
$P^i_{t+1,j}$ vyjadruje Chou-Fasman koeficient bunky $j$ v~čase $t+1$ pre~konformačný
stav $i$, ktorý je váhovaným súčtom jednotlivých Chou-Fasmanových koeficientov $P^i_{j-k}$
v~okolí $o$:

\begin{eqnarray}
P^i_{t+1,j} = \frac{\sum\limits^o_{k=-o} w_k P^i_{j-k}}{\sum\limits^o_{k=-o}w_k}
\end{eqnarray}



% ROZSIRENA PRECHODOVA FUNKCIA
% trosku blizsi popis, pre co som pouzil takyto pristup !!! vyhody/nevyhody
\emph{Rozšírená prechodová funkcia} sa od základnej líši v definícii 
predispozícii bunky nachádzať sa v danom stave $R^i_{t+1,j}$:

\begin{eqnarray}
R^i_{t+1,j} = \alpha \cdot R^i_{t,j} + \beta \cdot CP_{j, i\text{-za\v{c}iatok}} + 
\gamma \cdot CP_{j, i\text{-ukon\v{c}enie}}\label{eq:roz_prechod}
\end{eqnarray}

kde $\alpha$, $\beta$ a $\gamma$ sú váhy troch definovaných parametrov,
ktoré sú optimalizované evolučným algoritmom. 
Ide o rekurentný zápis nelineárnej funkcie, čo zvyšuje potenciál úspešnejšej
klasifikácie, a teda predikcie sekunárnej štruktúry proteínov.


%%% OKRAJOVE PODMIENKY & INICIALIZACIA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Okrajové podmienky a inicializácia modelu}


% vysledky Salandu
Pri~modelovaní javov pomocou celulárneho automatu je dôležitá
definícia okrajových pod\-mie\-nok popisujúcich
situácie, kedy okolie aktuálnej bunky nie je kompletné~--~týka
sa väčšinou buniek na~okraji automatu.
Podľa Chopra a~Bendera, na~základe expermentov, ktoré vykonali,
je vhodné použiť bunky okolia mimo automatu v~štruktúre Coil \cite{chopra_2007}.
Vojtěch Šalanda sa v rámci svojej bakalárskej práce takýmito bunkami zaoberal \cite{salanda_2012}, 
experimentoval s~reálnymi aj fiktívnymi, reálne neexistujúcimi aminokyselinami, a~zistil, 
že ako najvhodnejšia sa javí fiktívna aminokyselina s~označením X300, 
ktorej Chou-Fasmanove parametre sú 0-0-300, 
tzn. tendencia bunky nachádzať sa v~štruktúre Coil je nenulová, má hodnotu 300.


Na inicializácii jedincov v rámci evolučného algoritmu v podstate
nezáleží, no pre rýchlosť konvergencie je dôležité sa zaoberať aj touto časťou systému.
Je intuitívne jasné, že vplyv reziduí v tesnom okolí predikovanej aminokyseliny
bude vyšší než vplyv reziduí vzdialenejších.
Platí to najmä pri motívoch $\alpha$-helixu, no motívy $\beta$-sheet často vznikajú
globálnou interakciou, ktorú by sa mal, vzhľadom k charaktere modelu, 
pokúsiť emulovať navrhnutá model celulárneho automatu.

Použitá je inicializácia hodnôt vplyvu jednotlivých  okolitých reziduí (váh) na základe
normalizovanej Gaussovej funkcie pre strednú hodnotu $\mu = 0$ 
a smerodatnú odchýlku $\sigma = 0.399$ (hodnota $f(0) \doteq 1$):

\begin{eqnarray}
\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} e^{\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}
\end{eqnarray}


% OPTIMALIZACIA VEKTORU PARAMETROV
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Optimalizácia vektoru parametrov\\ pomocou evolučnej stratégie}

Motorom CA je jeho prechodová funkcia, ktorej expertné určenie nie je jednoduché, 
preto sa na jej určenie využívajú rôzne optimalizačné techniky. 
Keďže ide o optimalizáciu vektoru celých a reálnych čísel,
je použitý algoritmus evolučnej stratégie, ktorý je podmnožinou väčšej triedy
optimalizačných techník, evolučných algoritmov.
Stavový priestor prechodových funkcií, ktoré sú parametrizované reálnymi číslami
je teoreticky nekonečný, čo opodstatňuje použitie optimalizačných techník.
% toto do experimentov ?
%Keďže sú dostupné zdroje obmedzené (časové, materiálne), má význam 
%zaoberať sa aj inicializáciou hodnôt génov chromoźómov evolučného algoritmu.
% popis mutacie, krizenia, selekcia
%-  mutačný algoritmus je naslednovný: ku každému génu chromozómu sa pripočíta 
%  náhodná hodnota posľa normálneho rozloženia pravdepdodobnosti
%  so strednou hodnotou 
%- kríženie je použité klasické, jednobodové
%- selekcia je implementovaná pomocou rulety/kolesa šťastia
%- fitness funkcia je špecifikovaná metóda hodnotiaca podobnosť sekvencií,
%  $Q_3$ alebo $SOV$
Evolvovaný chromozóm základného resp. rozšíreného pravidla, $C_z$ resp. $C_r$ má tvar:


% simple & conform rule
\begin{eqnarray*}
C_z &=& [s, w_{-r}, w_{-r+1},\dots,w_{r-1},w_r]\\
C_r &=& [s, \alpha, \beta, \gamma, w_{-r}, w_{-r+1},\dots,w_{r-1},w_r]
\end{eqnarray*}


kde $s$ vyjadruje počet krokov CA, $\alpha$ vplyv
predchádzajúcej predispozície na stav bunky (tým je zaistená nelinearita, viď rovnica \ref{eq:roz_prechod}),
$\beta$ vplyv konformačného koeficientu,
ktorý vyjadruje schopnosť určitej aminokyseliny začínať určitý motív sekundárnej štruktúry,
$\gamma$ vplyv konformačného koeficientu,
ktorý vyjadruje schopnosť určitej aminokyseliny končiť určitý motív sekundárnej štruktúry,
a $w_i$ pre $i\,\epsilon\, \{-r, \dots, r\}$ váhy
jednotlivých buniek okolia.

% fitness funkcia
\emph{Fitness funkciou} evolučného algoritmu je jedna z dvoch funkcií porovnávajúcich podobnosť sekvencií
(viď sekcia \ref{sec:hodnotiace_pristupy}), $Q_3$ alebo $SOV$.
Prehľad spôsobu implementácie evolučných operátorov ponúka tabuľka \ref{table:operatory}.


\begin{table}[h]
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|l|}\hline
      {\bfseries Evolučný operátor} & {\bfseries Spôsob implementácie} \\\hline\hline
      Selekcia & Koleso šťastia\\\hline
      Kríženie & 1-bodové \\\hline
      Mutácia  & Gaussovo rozdelenie pravdepodobnosti\\\hline
      Náhrada populácie & Čiastočná (steady state)\\\hline
 \end{tabular}
 \caption{Navrhnuté spôsoby implementácie evolučných operátorov.}
 \label{table:operatory}
 \end{center}
\end{table}
