\chapter{Úvod}\label{uvod}


Život na~Zemi je založený na~uhlíku.
Chemické vlastnosti tohto prvku, ktorého tvorba by ani nezačala, keby \uvoz{parametre} vesmíru
boli nastavené o~trošku inak, umožňujú vytvárať dlhé uhlíkové polyméry, molekuly
s~uhlíkovou kostrou.
Medzi tie, ktoré zabezpečujú základné funkcie života, patria nukleové kyseliny
(prenos genetickej informácie), sacharidy a~lipidy (zásobárne energie), a~proteíny.
Proteíny (viď kapitola \ref{proteiny}) sú biopolyméry, komplexné molekuly, ich funkcia závisí
na~poradí aminokyselín, z~ktorých sa skladajú.
Význam proteínov je enormný, zabezpečujú vnútorné dýchanie, pohyb, či~katalyzujú
chemické reakcie.

Pokiaľ chceme pochopiť život do~najmenších detailov, bez štúdia proteínov
sa nezaobídeme.
Podľa centrálnej dogmy molekulárnej biológie sa proteíny tvoria na~základe
génov v~DNA.
%Štúdium proteínov nám teda okrem iného pomáha rozlúštiť genetickú informáciu.
Ich funkcia je definovaná priestorovým usporiadaním jednotlivých aminokyselín
(terciárna štruktúra) a~naopak.
Priestorové rozloženie jednotlivých aminokyselín dokážu naj\-pres\-nejšie
určiť experimentálne metódy.
Proteínov je ale veľmi veľa (v~ľudskom organizme sa odhadujú rádovo milióny \cite{proteins_number}) a~experimentálne
metódy sú časovo aj finančne náročné, čo podnietilo vznik predikčných metód štruktúry proteínov.
Medzikrokok k~terciárnej štruktúre proteínu je sekundárna štruktúra,
ktorej správna predikcia významným spôsobom uľahčuje predikciu štruktúry priestorovej.
A~to je grom tejto práce -- predikovať sekundárnu štruktúru proteínov.
Bližší popis techník predikcie sekundárnej štruktúry proteínov sa nachádza v~kapitole \ref{predikcia}.

Použitým predikčným modelom je celulárny automat (CA) (viď kapitola \ref{ca}),
ktorý je tvorený mriežkou jednoduchých funkčných jednotiek (buniek).
Každá bunka sa nachádza v~jednom z~viacerých, vopred definovaných stavov.
Stav bunky sa môže počas behu CA zmeniť.
Či a~ako sa stav bunky zmení, závisí na prechodovej funkcii CA
a~na~stavoch buniek v~okolí aktuálnej bunky.
Prechodová funkcia definuje chovanie CA.
Tento jednoduchý výpočetný model by mal zaistiť predovšetkým rýchlosť predikcie.

Najväčším problémom CA je vhodné určenie prechodovej funkcie.
Nie je možné \uvoz{od\-skú\-šať} všetky a~určiť najlepšiu,
preto prichádzajú na~scénu optimalizačné techniky, v~našom prípade genetický algoritmus,
ktorý pri hľadaní suboptimálneho riešenia používa princípy evolučného výberu a~genetiky
(viac v~kapitole \ref{ea}).

Vlastným návrhom predikčného systému, použitím štatistických
a experimentálnych cha\-rak\-teris\-tík amino\-kyselín,
celulárneho automatu a evolučne inšpirovaných techník,
sa zaoberá kapitola~\ref{navrh}.
Záver (kapitola \ref{zaver}) obsahuje krátke zhrnutie práce.

%Návrhom predikčného systému využívajúceho uvedenú metodiku sa zaoberá kapitola~\ref{navrh}
%a~implementáciou navrhnutého systému kapitola~\ref{implementacia}.
%Popis experimentov so~systémom, zhodnotenie a~porovnanie výsledkov s~vybranými metódami %predikcie sekundárnej štruktúty možno nájsť v~kapitole~\ref{experimenty}.
