\chapter{Úvod}\label{uvod}

% TODO:
% - blizsie uviest implementaciu a experimenty
% - inak OK ?

Život na~Zemi je založený na~uhlíku.
Chemické vlastnosti tohto prvku, ktorého tvorba by ani nezačala, keby \uvoz{parametre} vesmíru
boli nastavené o~trošku inak, umožňujú vytvárať dlhé uhlíkové polyméry, molekuly
s~uhlíkovou kostrou.
Medzi tie, ktoré zabezpečujú základné funkcie života, patria nukleové kyseliny
(prenos genetickej informácie), sacharidy a~lipidy (zásobárne energie), a~proteíny.
Proteíny sú biopolyméry, komplexné molekuly, ich funkcia závisí
na~poradí aminokyselín, z~ktorých sa skladajú.
Význam proteínov je enormný, zabezpečujú vnútorné dýchanie, pohyb, či~katalyzujú
chemické reakcie.

Pokiaľ chceme pochopiť život do~najmenších detailov, bez štúdia proteínov
sa nezaobídeme.
Podľa centrálnej dogmy molekulárnej biológie sa proteíny tvoria na~základe
génov v~DNA.
%Štúdium proteínov nám teda okrem iného pomáha rozlúštiť genetickú informáciu.
Ich funkcia je definovaná priestorovým usporiadaním jednotlivých aminokyselín
(terciárna štruktúra) a~naopak.
Toto usporiadanie dokážu naj\-pres\-nejšie (nie však na 100\,\%) určiť experimentálne metódy.
Proteínov je však veľmi veľa 
%(v~ľudskom organizme sa ich počet odhaduje na rádovo milióny \cite{proteins_number}) 
a neefektívnosť časovo a finančne náročných experimentálnych metód podnietila
vznik strojových predikčných metód štruktúry proteínov.
Medzikrokom k~terciárnej štruktúre proteínu je sekundárna štruktúra,
ktorej správna predikcia významným spôsobom uľahčuje predikciu štruktúry priestorovej.
A~to je grom tejto práce -- vylepšiť predikciu sekundárnej štruktúry proteínov.
Bližší popis základných techník predikcie sekundárnej štruktúry proteínov 
sa nachádza v~kapitole \ref{predikcia}.

Použitým predikčným modelom je celulárny automat (CA) (viď kapitola \ref{ca}),
ktorý je tvorený mriežkou jednoduchých funkčných jednotiek (buniek).
Každá bunka sa nachádza v~jednom z~viacerých, vopred definovaných stavov.
Stav bunky sa môže počas behu CA meniť.
Či a~ako sa stav bunky zmení, závisí na prechodovej funkcii CA
a~na~stavoch buniek v~okolí aktuálnej bunky.
Prechodová funkcia definuje správanie CA.
Tento jednoduchý výpočetný model by mal zaistiť predovšetkým rýchlosť predikcie.
Najväčším problémom CA je vhodné určenie prechodovej funkcie.
Nie je možné \uvoz{od\-skú\-šať} všetky možné a~určiť najlepšiu z nich,
preto prichádzajú na~scénu optimalizačné techniky, v~našom prípade evolučný algoritmus,
ktorý pri hľadaní suboptimálneho riešenia používa princípy evolučného výberu a~genetiky
(viac v~kapitole \ref{ea}).

Vlastným návrhom predikčného systému sa zaoberá kapitola~\ref{navrh}.
V kapitole \ref{implem} sa nachádza popis implementácie konzolovej aj webovej verzie systému.
Implementovaný model je použitý k predikcii sekundárnej štruktúry proteínov aj ako samostatný systém,
aj v spolupráci s nástrojom PSIPRED. Tomuto použitiu predchádza optimalizácia niektorých parametrov vytvoreného modelu.
Popis experimentov, ich vyhodnotenie a porovnanie výsledkov s inými metódami ponúka kapitola \ref{exps}.
Záver (kapitola \ref{zaver}) obsahuje zhrnutie práce a výhľad do bu\-dúc\-na.
